\section{Resultados e Discussão}
\subsection{Transformada de Fourier Óptica}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/1sessao_montagem.pdf}
\caption{Montagem para a transformada de Fourier Óptica}
\label{1sessao_montagem}
\end{figure}

Montou-se o circuito óptico de acordo com a fig. 
\ref{1sessao_montagem}.  Nota-se o uso do filtro espacial
que serve como um filtro passa baixo, deixando apenas
passar as baixas frequências, e assim limpando o feixe de ruido
de alta frequência. Este tipo de filtro foi utilizado em todas as 
montagens efectuadas.
\par
As lentes de transformada L1 ou L2 criam a transformada de Fourier. No foco dessas
lentes está situado o plano de Fourier. Nesse plano ocorre
a filtragem. Nesta experiência utilizaram-se filtros passa-alto,
passa-baixo e de Schlieren vertical e horizontal. Utilizaram-se
dois objectos, daqui em diante referidos como $AB$ e $\pi$, 
correspondendo às imagens lá representadas.
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../img/Focos.pdf}
\caption{Focos para as duas lentes L1 (em cima, $d_f=500~mm$) e L2(em baixo, $d_f=250~mm$) e
respetivas calibrações com craveira}
\label{planos_fourier}
\end{figure}

\end{multicols}
\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{|>{\columncolor[HTML]{9B9B9B}}c|c|c|c|c|}
\hline
Lente &  \cellcolor[HTML]{9B9B9B} $\nu_x (mm^{-1})$  \cellcolor[HTML]{9B9B9B} &  \cellcolor[HTML]{9B9B9B} $\nu_y (mm^{-1})$ &  \cellcolor[HTML]{9B9B9B} $d_x (\mu m)$ &  \cellcolor[HTML]{9B9B9B} $d_y (\mu m)$ \\\hline
L1 & $27.2\pm2.8$ & $27.5\pm3.9$ & $36.6\pm3.8$ & $36.2\pm5.2$ \\
L2 & $22.4\pm1.6$ & $22.4\pm1.6$ & $44.6\pm3.2$ & $44.4\pm3.1$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Frequencias espaciais obtidas}
\label{tab:freqs}
\end{table}
\begin{multicols}{2}

Nas transformadas observadas na aula ainda é possível notar outros máximos de ordem
superior na diagonal que correspondem á sobreposição de riscas na vertical e 
na horizontal. 

\par
Verifica-se o esperado, para uma lente com distância focal
maior os pontos estão a uma maior distância da origem.
\par
Na calibração com a craveira obteve-se um valor de $16.75 px mm^{-1}$ para 
a lente 1 e um valor de $43.25 px/mm^{-1}$ para a lente 2.
Nas imagens obtidas observam-se 4 pontos bem definidos para além do máximo
central o que sugere que a imagem tem detalhes com altas frequências espaciais.
\par
Calculando as distâncias destes pontos ao centro e apliacando a equação
\ref{eq:fourier} calcularam-se as frequências espaciais correspondentes 
a estes máximos (Tabela \ref{tab:freqs}).

Os valores obtidos diferem um pouco entre si sendo que esta diferença não é
totalmente explicada pelos erros experimentais obtidos. Esta diferença 
acontece porque quando foi utilizada a lente 1, para a ampliação
utilizada a imagem obtida já estava longe do centro da lente 3, utilizada para 
formar a imagem o que provocou a existência de aberrações ópticas provocadas 
pela imperfeição das lentes. Tal pode ser observado na figura \ref{planos_fourier}
onde se observa na imagem da calibração da lente 1 as bordas da craveira curvam
longe do centro da imagem. Assim conclui-se que os valores da lente 2 estão 
provavelmente mais próximos do valor real.

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../img/planos_fourier.pdf}
\caption{Planos antes e depois do plano de Fourier para o objecto AB (lente L2)}
\label{planos_fourier}
\end{figure}
\par
Na tentativa de simular este resultado criaram-se os objectos
A e B, apresentados na fig.\ref{sim_plano_fourier}. Na mesma 
figura apresentam-se os resultados da transformada de Fourier.

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../img/sim_plano_fourier.pdf}
\caption{Imagem criada e respetiva transformada de Fourier}
\label{sim_plano_fourier}
\end{figure}
\par

Verificam-se semelhança quase perfeita entre a imagem acima e a
fig.\ref{planos_fourier}. Os pontos no eixo horizontal correspondem 
às riscas verticais do $B$. 
Da mesma maneira os pontos do eixo vertical correspondem às
riscas horizontais do $A$. Os pontos na diagonal vêm
da sobreposição entre as duas letras, que provocam um desvio
nas duas direcções. O ponto (na verdade são 4 píxeis) 
do centro corresponde à média 
(frequência espacial nula) das intensidades. Este ponto tem
uma intensidade muito maior que os restantes e a imagem foi equalizada 
de modo a poder observar-se os restantes pontos.
\par

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../img/sim_tripla.pdf}
\caption{Imagem original(em cima) e após filtragem passa-alto 
	(à esquerda) e passa-baixo (à direita)}
\label{tripla}
\end{figure}
\par
Na figura \ref{tripla} apresentam-se os resultados experimentais
para as filtragens do objecto $\pi$. 
\par
Apresentam-se as transformadas inversas (à direita) depois de 
aplicados os filtros (à esquerda) às transformadas.

\par
Na fig.\ref{quadrupla} apresenta-se os resultados da filtragem 
da imagem da fig.\ref{sim_pi}. No caso de um filtro passa-alto,
apenas as frequências espaciais muito altas passam. Essas 
frequências só são obtidas nas fronteiras, visto que nessas
zonas a intensidade é descontínua, a que corresponde uma
frequência infinita. No caso de um filtro passa-baixo, 
as frequências perto da fronteira não passam e as imagens
ficam esbatidas nessas zonas.

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.60\columnwidth]{../img/sim_pi.pdf}
\caption{Imagem simulada}
\label{sim_pi}
\end{figure}
\par

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.80\columnwidth]{../img/sim_quadrupla.pdf}
\caption{Imagem simulada filtrada por um filtro passa-alto(em cima) e passa-baixo(em baixo)}
\label{quadrupla}
\end{figure}

\par 
Observa-se uma boa semelhança entre as imagens filtradas por um 
passa-baixo simulado e o real. No entanto, no que toca ao passa-alto
denota-se uma diferença importante, pois no passa-alto real observa-se
muito ruido, sendo que esta é inexistente no passa-alto simulado.
\par
Isto deve-se ao facto que esta imagem tem muito menos intensidade nas altas 
frequências do que nas baixas
sendo que o ruido se pode considerar constante para todas as
frequências. Logo ao se retirar as baixas frequências vai se estar a baixar
a relação sinal/ruído da imagem. Na imagem simulada não há ruido, logo isto não
se observa
\par
Isto também poderia mostrar uma falta de qualidade no filtro, sendo que a pinta preta
que é a base do filtro real pode não ter opacidade suficiente para obter
um resultado adequado. 
\par
Indicam-se agora as imagens tratadas usando o software criado por 
nós para transformadas de Fourier.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.80\columnwidth]{../img/sim_dupla.pdf}
\caption{Simulação utilizando a imagem original (passa-alto
	 à direita e passa-baixo à esquerda)}
\label{sim_dupla}
\end{figure}
\par

Verifica-se que afinal o ruido vem do objecto em si
e não é resultado da falta da opacidade do passa-alto.
A compressão JPEG utilizada pelo {\it software } da câmara utilizada
também adiciona ruído de alta frequência à imagem uma vez que 
utiliza células de 8x8 pixeis para a compressão.
\par
Outro tipo de filtros espaciais são os filtros de Schlieren. Foram
criados no laboratório utilizando uma lâmina de um x-ato (fig.
\ref{duplo_schlieren}).
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/duplo_schlieren.pdf}
\caption{Filtros de Schlieren vertical e horizontal}
\label{duplo_schlieren}
\end{figure}
\par
As simulações feitas à imagem original estão na figura \ref{sim_schlieren}.
Os filtros utilizados estão na figura \ref{sim_filtros schlieren}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/sim_filtros_schlieren.pdf}
\caption{Filtros de Schlieren vertical e horizontal simulada}
\label{sim_filtros_schlieren}
\end{figure}
\par

\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../img/sim_schlieren.pdf}
\caption{Filtragem de Schlieren vertical e horizontal simulada}
\label{sim_schlieren}
\end{figure}
\par
Os resultados obtidos teoricamente e experimentalmente são bastante
semelhantes. No entanto, o filtro de Schlieren, da maneira
como foi realizado, não é um filtro perfeito visto que depende
bastante da posição da lâmina e uma má posição da mesma pode
levar a resultados diferentes.
